 Трускавец-2022: Борислав 
==========================

Борислав — город контрастов нефтяников. Да-да! В Украине есть своя нефть, и свой газ, и их даже можно добывать.

Наш гид Мария рассказала нам, что Борислав стоит прямо над огромным месторождением нефти, но добывать её толком не могут по двум причинам.

**Первая причина** в том, что в Бориславе живут люди, и добыча нефти может нанести им вред. Во-первых, если из-под земли откачать нефть, то эта земля может завалиться или как-то осесть; во-вторых, в 1908-м году был случай, когда пробурили очень уж удачную скважину, и из неё нефть хлынула огромезным потоком, который даже не успевали вычёрпывать. Нефть залила всё кругом, и люди боялись даже закурить сигаретку, чтобы всё вокруг не вспыхнуло. Но это не особо помогло, потому что через несколько дней случилась гроза, и нефть загорелась. Был огромезный пожар с человеческими жертвами. Подробнее об этом событии можно почитать здесь: [https://galinfo.com.ua/news/110\_rokiv\_tomu\_na\_naftoviy\_sverdlovyni\_bilya\_boryslava\_stalasya\_pozhezha\_yaku\_gasyly\_try\_tyzhni\_289527.html](https://galinfo.com.ua/news/110_rokiv_tomu_na_naftoviy_sverdlovyni_bilya_boryslava_stalasya_pozhezha_yaku_gasyly_try_tyzhni_289527.html)

А ещё о Бориславе как о городе нефтяников можно почитать здесь: <https://nv.ua/ukraine/events/galickoe-eldorado-kak-v-1930-h-godah-v-nebolshom-ukrainskom-gorodke-nachalas-neftyanaya-lihoradka-1070.html>

**Вторая же причина** в том, что в добычу нефти надо вкладывать денежки. А желающих вкладывать денежки мало, поэтому добыча идёт вяленько. На территории города понаставлено довольно много нефтяных вышек. Но работают они только тогда, когда давление в скважине достаточно большое, а это бывает изредка. В среднем работает 10-20 процентов от встреченных нами вышек.

**Альтернативная версия второй причины:** Я ещё слышал от Марии такое мнение, что у всех крупнейших нефтедобывающих скважин Борислава большой процент акций скуплен российскими нефтегазовыми компаниями, и те компании специально угнетают наши скважины. Но лично у меня большие сомнения по этому поводу.

Работающую вышку мы засняли на видео:

https://www.youtube.com/watch?v=h57HNmZFc9Y Кроме нефти, Борислав меня порадовал также своим ТИЦ. ТИЦ — это вовсе не «тематический индекс цитирования» (есть такой показатель у Яндекса; им меряются СЕО-шники — специалисты по раскрутке сайтов). В Бориславе же ТИЦ — это туристическо-информационный центр, который состоит из активной молодёжи, которая хочет распиарить Борислав. Например, молодёжь поразвешивала вот такие плакаты:

![](0.jpg)  

![](1.jpg)  

![](2.jpg)  

Про Барабский мост нам гид Мария коротко рассказала. Оказывается, слово «бараб» означало «безработный». Если мужики долго не находили работу, то они приходили на этот мост, садились на задницу, вытягивали ноги, а на ступнях и пятках писали свою почасовую цену. Соответственно, если работодателю нужны были работники, то он мог пойти на Барабский мост и оглядеть ценовую политику, а если соотношение цены и видимого качества работника его устраивало, то даже и нанять. Вот такое вот «резюме на пятках».

Барабский мост находится над узенькой речкой:

![](3.jpg)  

Над этой речкой, в 10-20 метрах от моста, виднеются клетки:

![](4.jpg)  

Как рассказала нам Мария, в этих клетках олигархи местного пошиба держат рысей. Согласно пани Марии, как-то на этих олигархов даже ополчился Гринпис, но олигархи сумели убедить его, что создали рысям просто шикарнющие условия, и Гринпис отстал.

В центре Борислава стоит ёлка, а возле ёлки стоит ещё одна особенность Украины:

![](5.jpg)  

Суть особенности в том, что на Украине почему-то очень любят изображать сцену, как младенец Иисус лежит в овечьем хлеву. К младенцу Иисусу в обязательном порядке добавляется мама (дева Мария) и солома (подстилка в хлеву). В опциональном же порядке могут добавляться ангелы, волхвы, папа (плотник Иосиф), ангелы, всяческие животные, звезда, а также дары. Ах, да, и ещё ангелы! Вся эта сцена в совокупности называется «вертеп».

Она может быть статической (как на фото), а может быть и динамической. В случае динамической сцены в вышеперечисленных персонажей наряжаются люди (чаще всего молодёжь), они ходят по домам и поют песни либо разыгрывают сценки, за что получают подарки. Выглядит это вот так:

![](6.jpg)  

На этом наше знакомство с Бориславом было окончено. Мы погрузились в микроавтобус и поехали в Тустань.